\documentclass[Rapport.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter[Question 2]{Question 2 : L’acquisition de Nexen par CNOOC vous semble-t-elle justifiée ?}
\label{chap:question2}
\vspace{-40pt}

Afin d'évaluer la pertinence de l'acquisition de Nexen par CNOOC, il
s'agit tout d'abord de considérer les éléments dont CNOOC disposait lors
de sa prise de décision début 2013. CNOOC étant une entreprise d'État
chinoise qui a acheté une entreprise de son secteur au Canada, c'est au
travers du modèle CAGE \citep{bib-cage} que nous analyserons la
stratégie internationale de l'entreprise en matière de distances. Nous
utiliserons ensuite le modèle FFOM \citep{bib-swot} pour opposer les avantages et
inconvénients d'une telle acquisition. Enfin nous nous appuierons sur le
modèle OLI \citep{bib-oli} afin de nous assurer que la prise de risque
de CNOOC au travers de son investissement était adéquate.
Le modèle CAGE \citep{bib-cage} met en lumière quatre types de distance qui
doivent être pris en compte par toute entreprise désireuse de
s'implanter à l'étranger. Il est à noter que le volet bilatéral du modèle est
pertinent quant au commerce exclusif entre les deux pays.

\vspace{-6mm}
\paragraph{Distance culturelle} Nexen étant située en Alberta, sa langue de
travail est l'anglais là où CNOOC opère naturellement en mandarin. La Chine a également un système de
valeurs moins exigeant que le Canada en ce qui concerne les
considérations éthiques ou sociales \citep{bib-patent}. Les normes diffèrent également en
matière de sécurité et de transparence. Le multiculturalisme est
beaucoup moins prononcé en Chine qu'en Amérique du Nord et le poids des
activistes et populations autochtones est également plus faible en Chine
pour des raisons historiques et de structure politique. Les deux nations
se rejoignent sur le rôle mineur que joue la religion pour chacune
d'elles. Aussi, la différence culturelle entre les deux nations est
relativement élevée, mais cela n'a que peu d'importance dans le commerce
de matières premières. Ces différences n'ont d'impact éventuel que dans
l'administration des opérations et de la logistique et non pas dans la
nature du produit et sa demande. La \autoref{fig:8} nous indique que les
Chinois sont plus orientés vers le long terme que les Canadiens. On y voit
également que les Chinois acceptent beaucoup mieux le
fait que le pouvoir soit distribué de manière inégale (Power Distance).
\vspace{-6mm}
\paragraph{Distance administrative} La Chine est une dictature où être en bons termes avec le gouvernement permet d'opérer librement avec une relative protection \citep{bib-govC}. CMOOC étant de surcroît une société d'État, ses
activités en Chine s'en trouvent nécessairement simplifiées. Au Canada
en revanche, elle doit faire face à une règlementation plus stricte en
matière d'environnement, de sécurité et de responsabilité sociale. C'est
un enjeu réel qui vient potentielleemnt grever la marge.
\vspace{-6mm}
\paragraph{Distance géographique} Pékin est en avance de 14h sur l'heure de
Calgary et les deux villes sont espacées de près de 9000km. L'Alberta
est une province enclavée avec aucun accès à la mer. Elle dispose de
pipelines pour acheminer le pétrole, mais ceux-ci sont principalement
destinés aux US (Norman Wells, Express, Keystone) à l'exception de
l'Interprovincial qui va jusqu'au Québec et du Trans Mountain qui va
jusque Vancouver \citep{bib-govCC}. Il n'est donc pas simple d'exporter la production de
pétrole de l'Alberta vers d'autres pays que le Canada et les US, y
compris vers la Chine en l'occurrence.
\vspace{-6mm}
\paragraph{Distance économique} S'il existe de fortes disparités du pouvoir
d'achat entre la Chine et le Canada, ce n'est pas un enjeu dans le cadre
des ressources naturelles qui sont consommées par les entreprises
locales ou étrangères et par le gouvernement. Cette distance n'est donc
pas un frein.

L'analyse FFOM \citep{bib-swot} de Nexen fait
ressortir les éléments suivants~:
\vspace{-6mm}
\paragraph{Forces} En achetant Nexen, CNOOC prend le contrôle des sables bitumineux de Long Lake et d'Athabasca\footnote{cf. cas, \citep[Page 3]{bib-cmooc}}, car Nexen avait 65\% du projet d'exploitation de Long lake mais le reste appartenait à
OPTI Canada déjà racheté par CNOOC en 2011. Par ailleurs, Nexen est présente au Canada mais aussi aux États-Unis, en Afrique et en Grande-Bretagne \footnote{Ibid} où elle a développé une expertise de longue date.

\vspace{-6mm}
\paragraph{Faiblesses} Le prix de plus de 15 milliards de dollar\footnote{Ibid} payé par CNOOC pour racheter Nexen est très élevé\footnote{Ibid, page 4} avec une prime de 61\% sur la valeur d'action. Sachant que le prix du baril était élevé en 2013, la valorisation de Nexen était sans doute surévaluée. Autant les acquisitions de MEG Energy Corp. et OPTI Canada s'étaient faites au rabais\footnote{Ibid, page 3}, autant l'acquisition de Nexen paraît douteuse. Les installations étaient en effet vétustes, ce qui engendra d'ailleurs un accident sanitaire majeur deux ans plus tard\footnote{Ibid, page 5}.


\vspace{-6mm}
\paragraph{Opportunités} Le prix du baril élevé à 107\$ en 2013 constituait une opportunité car à ce tarif l'exploitation du pétrole bitumineux est clairement rentable. En rachetant Nexen, CMOOC se placera en position dominante sur les secteurs de Long Lake et d'Athabasca se qui lui ouvre la voie des économies d'échelles.

\vspace{-6mm}
\paragraph{Menaces} La haute sensibilité au prix du baril est un risque majeur pour l'avenir à un moment où le baril était au plus haut. Les politiques gouvernementales libérales ainsi que la montée des  groupes activistes dans un contexte de travail où les normes sont plus élevées qu'en Chine sont autant d'élément susceptibles de rendre la rentabilité de Nexen incertaine à court et moyen terme. La \autoref{fig:4_5_6_7} nous confirme que la chute du prix du baril a gravement impacté les recettes de CMOOC en lien avec l'acquisition de Nexen.

Fort des résultats ci-dessus, il convient de se rappeler pourquoi CNOOC
souhaitait étendre ses activités au Canada. Le cas \citep{bib-cmooc} nous dit que l'entreprise souhaitait diversifier ses
investissements et permettre à la Chine en plein essor de sécuriser son
approvisionnement en énergie dans l'avenir. Afin d'investir le marché
des sables bitumineux, comme vu dans la \autoref{chap:question1}, le seul moyen
est de se rendre physiquement dans les zones disposant de réserves
abondantes. Selon \citep{bib-oli} il s'agit d'acquérir l'avantage
géographique\footnote{Session 6, Slide 33 du cours.} afin d'exporter la marchandise du Canada
vers la Chine et vers le monde. L'avantage de propriété quant à lui permettrait à CMOOC
l'octroi de licences sur les technologies développées au Canada.
CNOOC veut organiser la création et l'exploitation en Chine et ailleurs.
De ce fait, il est logique pour elle de procéder à
l'internalisation des compétences en son sein afin d'être libre
de les réutiliser à d'autres fins. Ces avantages d'internalisation, de
propriété et géographiques nous amènent à la conclusion que CMOOC a eu
raison de procéder au développement d'une filiale au complet plutôt que
de s'engager dans des degrés de propriété et de contrôle moins élevés.
En effet, ses ambitions de développement technologique et de
sécurisation d'énergie future de manière pérenne ne débouchent
logiquement que sur des acquisitions et des investissements directs.

D'après l'analyse ci-dessus, il nous apparaît donc que pour atteindre
ses objectifs de développements technologiques et de pérennisation de
l'approvisionnement chinois en énergie, CMOOC n'a pas d'autre choix que
de procéder à des investissements directs à l'étranger dans les zones
qui présentent d'importantes réserves de sables bitumineux. Si ces
acquisitions semblaient être de belles opportunités en ce qui concerne
MEG Energy Corp. et OPTI Canada du fait du faible coût d'entrée -- ce qui est rare dans
cette industrie -- dans le cas de Nexen CMOOC a certes pu s'approprier
l'entièreté de certaines zones stratégiques, mais l'acquisition s'est
faite à un coût très élevé à un moment où les cours pétroliers étaient
les plus favorables. Par ailleurs, les installations de Nexen n'étaient
pas bien entretenues ce qui conduisit à un accident majeur. 
Si l'achat de CNOOC avait du sens afin de rattraper son
retard technologique, il n'était en revanche pas sensé au regard des
risques financiers et d'image qui pesaient lourd dans la balance et
l'ont exposé négativement dans l'opinion publique et aux yeux du
gouvernement. Du fait des distances culturelles, administratives,
géographiques et économiques importantes entre la Chine et le Canada,
peut-être aurait-il été judicieux d'investir ailleurs.
A posteriori, l'impact négatif que cela a eu sur CMOOC est visible sur la \autoref{fig:4_5_6_7}.

\end{document}